\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
\section{Analisis}
    Analisis adalah proses untuk menentukan bentuk dari kebutuhan aplikasi baik berupa kebutuhan pada saat membangun maupun pada saat implementasi. Analisis merupakan suatu tahap pemahaman terhadap suatu sistem informasi yang telah di buat. 
    
	\subsection{Analisis yang berjalan}
	    Tahapan yang di perlukan dalam pembuatan suatu program yaitu menganalisa sistem yang telah ada, dimana analisa sistem merupakan proses mempelajari suatu sistem dengan cara menguraikan sistem tersebut kedalam elemen yang membentuknya.
	    
	    \subsubsection{Mencari Lokasi SPBU Terdekat Saat Kondisi \textit{Warning}}
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.84\textwidth]
    		{figures/kondisi_mobil_warning.jpg}}
    		\caption{BPMN Yang Berjalan Pada Mencari Lokasi SPBU Terdekat Saat \textit{Warning}}
    		\label{mencarilokasiterdekat1}
    		\end{figure}
    		
    		Pada gambar \ref{mencarilokasiterdekat1} adalah analisis yang sedang berjalan pada proses mencari lokasi SPBU saat kondisi mobil tangki \textit{warning}. Pertama, alat mendeteksi bahwa mobil tangki dalam keadaan \textit{warning}. Kemudian Awak Mobil Tangki menghentikan perjalanan. Kemudian menunggu kondisi mobil tangki stabil dan melanjutkan perjalanan.
    		
        \subsubsection{Mencari Lokasi SPBU untuk Pengiriman BBM}
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.80\textwidth]
    		{figures/mencari_lokasi_spbu.jpg}}
    		\caption{BPMN Yang Berjalan Pada Mencari Lokasi SPBU untuk Pengiriman BBM}
    		\label{mencarilokasi1}
    		\end{figure}
    		
    		Pada gambar \ref{mencarilokasi1} adalah analisis yang sedang berjalan pada proses mencari lokasi SPBU untuk pengiriman BBM. Pertama, kantor pusat memberikan surat tugas kepada Awak Mobil Tangki. Awak Mobil Tangki menerima surat tugas kemudian membuka \textit{Google Maps} dan mencari lokasi SPBU tujuan.
    		
    \subsection{Kuesioner Awal}  
        Kuesioner awal ini dilakukan dengan membagikan kuesioner kepada beberapa responden untuk dilakukan penelitian pada tanggapan responden terhadap pernyatan yang telah disediakan.
        
        \begin{enumerate}
            \item Objek Responden \par
                    Berikut adalah objek responden :
                \begin{figure}[ht]
    		    \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/statistik.JPG}}
        		\caption{Objek Responden}
    		    \label{objek}
    		    \end{figure}
    		
    		\item Jabatan Responden \par
    		        Berikut adalah jabatan responden :
    		    \begin{figure}[ht]
    	    	\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		{figures/jabatan_responden.JPG}}
    		    \caption{Jabatan Responden}
    		    \label{jabatan}
    		    \end{figure}
    		 
    		\item  Jenis Kelamin Responden \par
    		        Berikut adalah jenis kelamin responden :
    		    \begin{figure}[ht]
    		    \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    		{figures/jenis_kelamin.JPG}}
    		    \caption{Jenis Kelamin Responden}
    		    \label{jenis}
    		    \end{figure}
        \end{enumerate}
        
    	\subsubsection{Uji Validitas}
        Uji validitas yang dilakukan penulis bertujuan untuk untuk menentukan ketepatan suatu kuesioner yang telah disebarkan dan sebagai tolak ukur yang dipergunakan untuk menentukan data tersebut \textit{valid} atau tidak pada penelitian ini.\par
        
        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]
    		{figures/rumus.JPG}}
    		\caption{Rumus Rtabel}
    		\label{rumus}
    		\end{figure}
        
        Keterangan : \par 
        r = nilai r tabel \par 
        t = nilai t tabel \par
        df = derajat bebas (Diperoleh dari N-k, dimana N adalah jumlah responden) \par
        k = jumlah variabel penelitian \par
        
        Dalam menghitung r tabel dan t tabel ini menggunakan SPSS. Setelah dilakukan perhitungan r tabel dan t tabel dengan taraf signifikasi 5\% , selanjutnya yaitu diketahui N (jumlah responden) = 20 dan untuk mencari nilai df = n-2 = 20-2 = 18, jadi nilai r tabel dan t tabel yang diambil yaitu pada nilai df ke-18 seperti yang telah di beri tanda dalam gambar sebagai berikut :

            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    		{figures/rtabel.JPG}}
    		\caption{R Tabel}
    		\label{rtabel}
    		\end{figure}
    	Keterangan : \par
        df = derajat bebas \par
        t\_0.05 = nilai t tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
        r\_0.05 = nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
    
        Dari gambar \ref{rtabel} diatas maka diperoleh nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% = 0.378. Nilai r tabel tersebut nantinya akan dibandingkan dengan nilai r hitung, hasil perbandingan tersebut digunakan untuk mengetahui \textit{valid} atau tidaknya butir kuesioner.  Berikut adalah \textit{output} korelasi uji validitas :
    	    
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		{figures/correlation.JPG}}
    		\caption{Output Korelasi Uji Validitas}
    		\label{korelasi Uji validitas}
    		\end{figure}
    		
    		\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
    		{figures/hasil_uji_awal.JPG}}
    		\caption{Hasil Uji Validitas }
    		\label{hasil Uji validitas}
    		\end{figure}
    		
    	Dari gambar \ref{hasil Uji validitas} hasil uji validitas diatas dapat menunjukkan bahwa 6 butir pernyataan kuesioner r hitung yang lebih besar dari nilai r tabel ,maka dari itu dapat disimpulkan bahwa 6 butir pernyataan kuesioner yang disebarkan oleh penulis dinyatakan \textit{valid}.
    	
    	\subsubsection{Uji Reliabilitas}
    	Uji reliabilitas yang dilakukan penulis bertujuan untuk mengetahui tingkat kekonsistensian kuesioner. Dasar pengambilan keputusan dalam Uji Reliabilitas adalah jika nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan konsisten, sebaliknya jika nilai \textit{Cronbach alpha} lebih kecil dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan tidak konsisten. Dari hasil perhitungan \textit{Cronbach alpha} yang dilakukan maka diperoleh hasil sebagai berikut:
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
    		{figures/case_proccesing.JPG}}
    		\caption{\textit{Case Processing Summary}}
    		\label{Case Processing Summary}
    		\end{figure}
    		
    		\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
    		{figures/realibility_statistik.JPG}}
    		\caption{\textit{Reliability Statistics}}
    		\label{Reliability Statistics}
    		\end{figure}
    		
        Dari gambar \ref{Reliability Statistics} diatas dapat disimpulkan bahwa kuesioner yang digunakan dalam penelitian ini dinyatakan konsisten karena nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari r tabel, seperti yang terlihat pada gambar diatas bahwa nilai dari  \textit{Cronbach alpha} yaitu 0.793 sedangkan nilai dari r tabel yaitu 0.378 yang artinya nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari nilai r tabel.
        \par
        
	\subsection{Analisis yang akan dibangun}
	    \subsubsection{Mencari Lokasi SPBU Terdekat Saat Kondisi \textit{Warning}}
        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    		{figures/kondisi_mobil_warning1.jpg}}
    		\caption{BPMN Yang akan Dibangun Pada Mencari Lokasi SPBU Terdekat saat Kondisi \textit{Warning}}
    		\label{mencarilokasiterdekat}
    		\end{figure}
    		
    		Pada gambar \ref{mencarilokasiterdekat} adalah analisis yang akan dibangun pada proses mencari lokasi SPBU saat kondisi mobil tangki \textit{warning}. Pertama, alat mendeteksi bahwa mobil tangki dalam keadaan \textit{warning}. Kemudian Awak Mobil Tangki membuka aplikasi, pada halaman utama aplikasi menampilkan halaman SPBU terdekat dari \textit{user} kemudian Awak Mobil Tangki memilih SPBU dan akan menampilkan informasi \textit{detail} tentang SPBU tersebut. Setelah itu klik \textit{get direction} maka akan menampilkan lokasi \textit{user} dan lokasi SPBU dan \textit{rute} lokasi SPBU.
    		
	    \subsubsection{Mencari Lokasi SPBU saat Pengiriman BBM}
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    		{figures/mencari_lokasi_spbu1.jpg}}
    		\caption{BPMN Yang akan Dibangun Pada Mencari Lokasi SPBU saat Pengiriman BBM}
    		\label{mencarilokasi}
    		\end{figure}
    		
    		Pada gambar \ref{mencarilokasi} adalah analisis yang akan dibangun pada proses mencari lokasi SPBU saat pengiriman BBM. Pertama, kantor pusat memberikan surat tugas kepada Awak Mobil Tangki. Awak Mobil Tangki menerima surat tugas. Awak Mobil Tangki membuka aplikasi dan mencari SPBU yang dituju. Kemudian akan menampilkan data SPBU dan pilih SPBU. Kemudian menampilkan informasi SPBU lalu klik \textit{get direction}, maka akan menampilkan lokasi \textit{user} dan lokasi SPBU. Kemudian \textit{rute} SPBU akan muncul.
        
        \subsubsection{\textit{Monitoring} Mobil Tangki}
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    		{figures/monitoring.jpg}}
    		\caption{BPMN Yang akan Dibangun Pada \textit{Monitoring} mobil tangki}
    		\label{monitoring}
    		\end{figure}
    		
    		Pada gambar \ref{monitoring} adalah analisis yang akan dibangun pada proses \textit{monitoring} mobil tangki dimana aplikasi ini nantinya hanya dapat digunakan oleh \textit{admin} kantor pusat. \textit{Admin} membuka aplikasi, sistem akan menampilkan halaman utama kemudian \textit{admin} memilih menu \textit{listing} maka menampilkan data mobil tangki. \textit{Admin} memilih mobil tangki maka menampilkan informasi \textit{detail} kondisi mobil tangki. \textit{Admin} memilih \textit{button maps} maka menampilkan lokasi mobil tangki.
\section{Perancangan}
Perancangan merupakan penggambaran, perencanaan, dan pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen yang terpisah ke dalam suatu kesatuan yang utuh. Tahapan ini meliputi mengonfigurasi komponen - komponen perangkat lunak dan perangkat keras dari suatu sistem.
    \subsection{Perancangan UML}
        Perancangan merupakan penggambaran, perencanaan, dan pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen yang terpisah ke dalam suatu kesatuan yang utuh. Tahapan ini meliputi mengonfigurasi komponen - komponen perangkat lunak dan perangkat keras dari suatu sistem.
        \subsubsection{\textit{Usecase Diagram}}
            
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
    		{figures/usecase.jpg}}
    		\caption{\textit{Usecase Diagram}}
    		\label{usecase_diagram}
    		\end{figure}
    		
            \begin{enumerate}
                 \item Skenario \textit{Use Case Search} Data SPBU\par
                
                    \begin{figure}[ht]
    		         \centerline{\includegraphics[width=0.68\textwidth]
    		        {figures/a.JPG}}
    		        \caption{Skenario \textit{Use Case Search} Data SPBU}
    		        \label{pencarian_spbu_admin}
    		        \end{figure}
    		        
                \item Skenario \textit{Use Case} Kelola Data SPBU \par 
                
                    \begin{figure}[ht]
    		         \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    		        {figures/b.JPG}}
    		        \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Data SPBU}
    		        \label{skenario_mengatur_data}
    		        \end{figure}
               
    		        
                \item Skenario \textit{Use Case Search} Lokasi SPBU \par 
                
                    \begin{figure}[ht]
    		         \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    		        {figures/c.JPG}}
    		        \caption{Skenario \textit{Use Case Search} Lokasi SPBU}
    		        \label{pencarian_spbu_admin}
    		        \end{figure}
    		        
                \item Skenario \textit{Use Case} Melihat Informasi SPBU \par
                Gambar \ref{melihat_info_spbu} adalah skenario \textit{use case} pada melihat informasi SPBU :
                    \begin{figure}[ht]
    		         \centerline{\includegraphics[width=0.56\textwidth]
    		        {figures/d.JPG}}
    		        \caption{Skenario \textit{Use Case} Melihat Informasi SPBU}
    		        \label{melihat_info_spbu}
    		        \end{figure}
    		    
    		    \item Skenario \textit{Use Case} Mengakses Rute SPBU \par
    		    Gambar \ref{akses_rute} adalah skenario \textit{use case} pada mengakses rute SPBU :
                    \begin{figure}[ht]
    		         \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
    		        {figures/e.JPG}}
    		        \caption{Skenario \textit{Use Case} Mengakses Rute SPBU}
    		        \label{akses_rute}
    		        \end{figure}
            \end{enumerate}
            
        \subsubsection{\textit{Class Diagram}}
            \begin{figure}[ht]
    		         \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    		        {figures/class_diagram.jpg}}
    		        \caption{\textit{Class Diagram}}
    		        \label{classdiagram}
    		        \end{figure}
            
        \subsubsection{\textit{Sequence Diagram}}
            \textit{Sequence Diagram} menggambarkan sebuah interaksi setiap masing - masing objek pada setiap \textit{use case}.
            \begin{enumerate}
                \item \textit{Sequence Diagram} Kelola Data SPBU \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.78\textwidth]
    		        {figures/sequence_kelola_data_spbu.jpg}}
    		        \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data SPBU}
    		        \label{sequence_mengatur_data_spbu}
    		        \end{figure}
    		       
    		       Pada gambar \ref{sequence_mengatur_data_spbu} adalah \textit{sequence diagram} dalam proses kelola data SPBU. Pertama \textit{admin} memilih menu data SPBU. Kemudian \textit{admin} melakukan tambah, edit dan hapus data SPBU.
    		        
                \item \textit{Sequence Diagram Search} Data SPBU \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.79\textwidth]
    		        {figures/sequence_pencarian_admin.jpg}}
    		        \caption{\textit{Sequence Diagram Search} Data SPBU}
    		        \label{sequence_pencarian_admin}
    		        \end{figure}
    		       
    		       Pada gambar \ref{sequence_pencarian_admin} adalah \textit{sequence diagram} dalam proses pencarian data SPBU pada halaman \textit{admin}. Pertama \textit{admin} memilih menu data SPBU. Kemudian melakukan \textit{search} data SPBU. Maka akan menampilkan data yang telah di \textit{search} oleh \textit{admin}.
    		       
                \item \textit{Sequence Diagram Search} Lokasi SPBU \par 
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		        {figures/sequence_pencarian_amt.jpg}}
    		        \caption{\textit{Sequence Diagram Search} Lokasi SPBU }
    		        \label{sequence_pencarian_amt}
    		        \end{figure}
    		       
    		       Pada gambar \ref{sequence_pencarian_amt} adalah \textit{sequence diagram} dalam proses pencarian lokasi SPBU pada aplikasi \textit{mobile} yang diakses oleh awak mobil tangki. Pertama Awak Mobil Tangki masuk pada halaman SPBU terdekat. Kemudian melakukan \textit{search} lokasi SPBU.
    		       
                \item \textit{Sequence Diagram} Melihat Informasi SPBU \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    		        {figures/sequence_melihat_spbu.jpg}}
    		        \caption{\textit{Sequence Diagram} Melihat Informasi SPBU}
    		        \label{sequence_melihat_info_spbu}
    		        \end{figure}
    		       
    		       Pada gambar \ref{sequence_melihat_info_spbu} adalah \textit{sequence diagram} dalam proses melihat informasi SPBU. Pertama Awak Mobil Tangki memilih lokasi SPBU kemudian akan menampilkan informasi SPBU.
    		       
                \item \textit{Sequence Diagram} Mengakses Rute SPBU \par 
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
    		        {figures/sequence_akses_rute_spbu.jpg}}
    		        \caption{\textit{Sequence Diagram} Mengakses Rute SPBU}
    		        \label{sequence_mengakses_spbu}
    		        \end{figure}
    		       
    		       Pada gambar \ref{sequence_mengakses_spbu} adalah sequence diagram dalam proses mengakses rute SPBU. Pertama Awak Mobil Tangki memilih SPBU kemudian akan menampilkan informasi SPBU. kemudian klik \textit{Go To Map} maka akan menampilkan lokasi \textit{user} ke lokasi SPBU tujuan. Kemudian \textit{Get Direction} untuk menampilkan rutenya.
    		       
            \end{enumerate}
            
        \subsubsection{\textit{Statechart Diagram}}
            \textit{Statechart Diagram} pada aplikasi pencarian rute SPBU sebagai berikut :
            \begin{enumerate}
                \item \textit{Statechart Diagram} Kelola Data SPBU \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.78\textwidth]
    		        {figures/statechart_mengatur_data_spbu.jpg}}
    		        \caption{\textit{Statechart Diagram} Kelola Data SPBU}
    		        \label{statechart_mengatur_data_spbu}
    		        \end{figure}
    		        
                \item \textit{Statechart Diagram Search} data SPBU\par
                Berikut adalah Statechart Diagram Pencarian SPBU Admin :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.78\textwidth]
    		        {figures/statechart_pencarian_admin.jpg}}
    		        \caption{\textit{Statechart Diagram Search} data SPBU}
    		        \label{statechart_pencarian_admi}
    		        \end{figure}
    		        
                \item \textit{Statechart Diagram Search} Lokasi SPBU \par 
                Berikut adalah \textit{Statechart Diagram Search} Lokasi SPBU :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    		        {figures/statechart_pencarian_amt.jpg}}
    		        \caption{\textit{Statechart Diagram Search} Lokasi SPBU}
    		        \label{statechart_pencarian_amt}
    		        \end{figure}
    		        
                \item \textit{Statechart Diagram} Melihat Informasi SPBU \par
                Berikut adalah \textit{Statechart Diagram} Melihat Informasi SPBU :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    		        {figures/statechart_melihat_info_spbu.jpg}}
    		        \caption{\textit{Statechart Diagram} Melihat Informasi SPBU}
    		        \label{statechart_melihat_info_spbu}
    		        \end{figure}
    		        
                \item \textit{Statechart Diagram} Mengakses Rute SPBU \par 
                Berikut adalah \textit{Statechart Diagram} Mengakses Rute SPBU :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.82\textwidth]
    		        {figures/statechart_akses_rute_spbu.jpg}}
    		        \caption{\textit{Statechart Diagram} Mengakses Rute SPBU}
    		        \label{statechart_akses_rute_spbu}
    		        \end{figure}
                
            \end{enumerate}
            
        \subsubsection{\textit{Collaboration Diagram}}
            \textit{Collaboration Diagram} adalah \textit{diagram} pengelompokkan sebuah pesan pada beberapa \textit{diagram sequence} menjadi suatu \textit{diagram collaboration}. Di \textit{diagram collaboration} ini, objek dapat melakukan sinkronisasi sebuah pesan dengan serangkaian pesan-pesan yang lainnya. 
            \begin{enumerate}
            
                \item \textit{Collaboration Diagram} Kelola Data SPBU \par
                Berikut adalah \textit{Collaboration Diagram} Kelola Data SPBU :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.86\textwidth]
    		        {figures/collaboration_mengatur_data_spbu.jpg}}
    		        \caption{\textit{Collaboration Diagram} Kelola Data SPBU }
    		        \label{collaboration_mengatur_data_spbu}
    		        \end{figure}
    		        
                \item \textit{Collaboration Diagram Search} Data SPBU \par
                Berikut adalah \textit{Collaboration Diagram Search} Data SPBU : \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		        {figures/collaboration_pencarian_admin.jpg}}
    		        \caption{\textit{Collaboration Diagram Search} Data SPBU}
    		        \label{collaboration_pencarian_admin}
    		        \end{figure}
    		        
                \item \textit{Collaboration Diagram Search} Lokasi SPBU \par 
                    Berikut adalah \textit{Collaboration Diagram Search} Lokasi SPBU : \par
                    . \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.86\textwidth]
    		        {figures/collaboration_pencarian_amt.jpg}}
    		        \caption{\textit{Collaboration Diagram Search} Lokasi SPBU}
    		        \label{collaboration_pencarian_amt}
    		        \end{figure}
    		        
                \item \textit{Collaboration Diagram} Melihat Informasi SPBU \par
                    Berikut adalah \textit{Collaboration Diagram} Melihat Informasi SPBU : \par 
                    .
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    		        {figures/collaboration_melihat_info_spbu.jpg}}
    		        \caption{\textit{Collaboration Diagram} Melihat Informasi SPBU}
    		        \label{collaboration_melihat_info_spbu}
    		        \end{figure}
                    
                \item \textit{Collaboration Diagram} Mengakses Rute SPBU \par 
                Berikut adalah \textit{Collaboration Diagram} Mengakses Rute SPBU :
                \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    		        {figures/collaboration_akses_rute_spbu.jpg}}
    		        \caption{\textit{Collaboration Diagram} Mengakses Rute SPBU}
    		        \label{ollaboration_akses_rute_spbu}
    		        \end{figure}
                
            \end{enumerate}
            
        \subsubsection{\textit{Activity Diagram}}
            \textit{Activity Diagram} adalah \textit{diagram} yang menggambarkan aliran kerja atau aktivitas proses bisnis dari sebuah sistem. Yang perlu diperhatikan adalah yaitu diagram ini menggambarkan aktivitas sebuah sistem bukan apa yang dilakukan aktor. \par \textit{Activity Diagram} pada aplikasi pencarian rute SPBU sebagai berikut :
            \begin{enumerate}
                \item \textit{Activity Diagram} Kelola Data SPBU \par
                    Berikut adalah \textit{Activity Diagram} Kelola Data SPBU :
                        \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
    		        {figures/activity_mengatur_data_spbu.jpg}}
    		        \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola Data SPBU}
    		        \label{activity_mengatur_data_spbu}
    		        \end{figure}
    		        
    		       Pada gambar \ref{activity_mengatur_data_spbu} adalah \textit{activity diagram} dalam proses kelola Data SPBU. \textit{Admin} membuka aplikasi khusus \textit{admin}, kemudian sistem akan menampilkan halaman utama \textit{admin}. Kemudian \textit{admin} memilih menu data SPBU, kemudian sistem akan menampilkan data - data SPBU. \textit{Admin} dapat mengelola tambah, edit dan hapus data SPBU kemudian data akan tersimpan pada \textit{database}.
    		       
    		    \item \textit{Activity Diagram} Mengakses Rute SPBU \par 
                    Berikut adalah \textit{Activity Diagram} Mengakses Rute SPBU :
                        \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.73\textwidth]
    		        {figures/activity_akses_rute_spbu.jpg}}
    		        \caption{\textit{Activity Diagram} Mengakses Rute SPBU}
    		        \label{activity_akses_rute_spbu}
    		        \end{figure}
    		        
    		       Pada gambar \ref{activity_akses_rute_spbu} adalah \textit{activity diagram} dalam proses mengakses rute SPBU. Awak Mobil Tangki membuka aplikasi \textit{mobile} dan masuk ke halaman utama SPBU terdekat. Kemudian awak mobil tangki memilih data SPBU yang dituju dan akan menampilkan informasi \textit{detail} SPBU yang dituju. Kemudian awak mobil tangki klik \textit{go to map} yang berfungsi untuk menampilkan lokasi, maka menampilkan lokasi awak mobil tangki dan lokasi SPBU, kemudian klik \textit{get direction} maka pada aplikasi \textit{mobile} akan menampilkan rute yang harus dilalui oleh awak mobil tangki.
    		       
                \item \textit{Activity Diagram Search} Data SPBU \par
                     Berikut adalah \textit{Activity Diagram Search} Data SPBU :
                        \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.79\textwidth]
    		        {figures/activity_pencarian_admin.jpg}}
    		        \caption{\textit{Activity Diagram Search} Data SPBU}
    		        \label{activity_pencarian_admin}
    		        \end{figure}
    		        
    		       Pada gambar \ref{activity_pencarian_admin} adalah \textit{activity diagram} dalam proses pencarian SPBU pada \textit{admin}.\textit{Admin} membuka aplikasi khusus \textit{admin}, sistem akan menampilkan halaman utama \textit{admin}. Kemudian \textit{admin} memilih menu data SPBU, kemudian sistem akan menampilkan data - data SPBU. Kemudian \textit{admin} mencari SPBU pada aplikasi, sistem akan menampilkan data SPBU yang telah di cari.
    		       
                \item \textit{Activity Diagram Search} Lokasi SPBU \par 
                    Berikut adalah \textit{Activity Diagram Search} Lokasi SPBU :
                        \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.77\textwidth]
    		        {figures/activity_pencarian_amt.jpg}}
    		        \caption{\textit{Activity Diagram Search} Lokasi SPBU}
    		        \label{activity_pencarian_amt}
    		        \end{figure}
    		        
    		       Pada gambar \ref{activity_pencarian_amt} adalah \textit{activity diagram} dalam proses pencarian SPBU pada awak mobil tangki. Awak mobil tangki membuka aplikasi \textit{mobile} pencarian rute SPBU, masuk ke halaman utama SPBU terdekat. Kemudian pada aplikasi awak mobil tangki pilih pencarian dan awak mobil tangki mencari SPBU yang dituju. Kemudian sistem akan menampilkan data SPBU tersebut.
            \end{enumerate}
        
\subsection{Perancangan \textit{User Interface}}
  \begin{enumerate}
      \item \textit{User Interface} Halaman Utama Pencarian SPBU \par
      Berikut adalah \textit{User Interface} Halaman Utama Pencarian SPBU :
      \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.25\textwidth]
      {figures/ui1.jpg}}
      \caption{\textit{User Interface} Halaman Utama Pencarian SPBU}
      \label{ui1}
      \end{figure}
      
      \item \textit{User Interface} Halaman Informasi SPBU \par
       Berikut adalah \textit{User Interface} Halaman Informasi SPBU :\par 
       .
       \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
      {figures/ui2.jpg}}
      \caption{\textit{User Interface} Halaman Informasi SPBU}
      \label{ui1}
      \end{figure}
      
      \item \textit{User Interface} Halaman Utama Monitoring Mobil Tangki \par 
      Berikut adalah \textit{User Interface} Halaman Utama Monitoring Mobil Tangki : \par
      .
       \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.37\textwidth]
      {figures/ui3.jpg}}
      \caption{\textit{User Interface} Halaman Utama Monitoring Mobil Tangki}
      \label{ui1}
      \end{figure}
      
      \item \textit{User Interface} Halaman \textit{Detail} Kondisi Mobil Tangki \par
      
       Gambar \ref{ui4} adalah \textit{User Interface} Halaman \textit{Detail} Kondisi Mobil Tangki :
       
       \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
      {figures/ui4.jpg}}
      \caption{\textit{User Interface} Halaman \textit{Detail} Kondisi Mobil Tangki}
      \label{ui4}
      \end{figure}
      
      \item \textit{User Interface} Halaman Posisi Mobil Tangki \par
      
       Gambar \ref{ui5} adalah \textit{User Interface} Halaman Posisi Mobil Tangki :
       
       \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
      {figures/ui5.jpg}}
      \caption{\textit{User Interface} Halaman Posisi Mobil Tangki}
      \label{ui5}
      \end{figure}
  \end{enumerate}
  
  \section{Kuesioner Akhir}
 Kuesioner ini dilakukan dengan membagikan kuesioner kepada beberapa responden untuk dilakukan penelitian pada tanggapan responden terhadap pernyatan yang telah disediakan.
    
    \subsection{Identifikasi Responden Kuesioner}
        \subsubsection{Objek Responden}
        Berikut adalah objek responden :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.63\textwidth]
    		{figures/statistik.JPG}}
    		\caption{Objek Responden}
    		\label{objek}
    		\end{figure}
    	
    	\subsubsection{Jenis Kelamin Responden}
    	Berikut adalah jenis kelamin responden :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.73\textwidth]
    		{figures/jenis_kelamin.JPG}}
    		\caption{Jenis Kelamin Responden}
    		\label{jenis}
    		\end{figure}
    		
        \subsubsection{Jabatan Responden}
        Berikut adalah jabatan responden :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.74\textwidth]
    		{figures/jabatan_responden.JPG}}
    		\caption{Jabatan Responden}
    		\label{jabatan}
    		\end{figure}
        
        \subsubsection{Umur Responden}
        Berikut adalah umur responden :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/umur_responden.JPG}}
    		\caption{Umur Responden}
    		\label{jabatan}
    		\end{figure}
    		
    \subsection{Uji Validitas}
        Uji validitas yang dilakukan bertujuan untuk untuk menentukan ketepatan suatu kuesioner yang telah disebarkan dan sebagai tolak ukur yang dipergunakan untuk menentukan data tersebut \textit{valid} atau tidak pada penelitian ini.\par 
        
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]
    		{figures/rumus.JPG}}
    		\caption{Rumus Rtabel}
    		\label{rumus}
    		\end{figure}
        
        Keterangan : \par 
        r = nilai r tabel ,  t = nilai t tabel \par
        df = derajat bebas (Diperoleh dari N-k, dimana N adalah jumlah responden) \par
        k = jumlah variabel penelitian \par
        
        Dalam menghitung r tabel dan t tabel ini menggunakan SPSS. Setelah dilakukan perhitungan r tabel dan t tabel dengan taraf signifikasi 5\% , selanjutnya yaitu diketahui N (jumlah responden) = 20 dan untuk mencari nilai df = n-2 = 20-2 = 18, jadi nilai r tabel dan t tabel yang diambil yaitu pada nilai df ke-18 seperti yang telah di beri tanda dalam tabel sebagai berikut :

            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.3\textwidth]
    		{figures/rtabel.JPG}}
    		\caption{R Tabel}
    		\label{rtabel}
    		\end{figure}
    	Keterangan : \par
        df = derajat bebas \par
        t\_0.05 = nilai t tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
        r\_0.05 = nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
    
        Dari gambar \ref{rtabel} diatas maka diperoleh nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% = 0.378. Nilai r tabel tersebut nantinya akan dibandingkan dengan nilai r hitung, hasil perbandingan tersebut digunakan untuk mengetahu \textit{valid} atau tidaknya butir kuesioner.
    		
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
    		{figures/hasil_uji_akhir.JPG}}
    		\caption{Hasil Uji validitas}
    		\label{Uji validitas}
    		\end{figure}
    		
    		\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.95\textwidth]
    		{figures/correlation.JPG}}
    		\caption{Output Korelasi Uji Validitas}
    		\label{korelasi Uji validitas}
    		\end{figure}

    \subsection{Uji Reliabilitas}
    	Uji reliabilitas yang dilakukan bertujuan untuk mengetahui tingkat kekonsistensian kuesioner. Dasar pengambilan keputusan dalam Uji Reliabilitas adalah jika nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan konsisten, sebaliknya jika nilai  \textit{Cronbach alpha} lebih kecil dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan tidak konsisten. 
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
    		{figures/case_procesing_akhir.JPG}}
    		\caption{\textit{Case Processing Summary}}
    		\label{Case Processing Summary}
    		\end{figure}
    		
    		\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
    		{figures/reliability_akhir.JPG}}
    		\caption{\textit{Reliability Statistics}}
    		\label{Reliability Statistics}
    		\end{figure}
    		
        Dari gambar \ref{Reliability Statistics} diatas dapat disimpulkan bahwa kuesioner yang digunakan dalam penelitian ini dinyatakan konsisten karena nilai  \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari r tabel, seperti yang terlihat pada gambar diatas bahwa nilai dari \textit{Cronbach alpha} yaitu 0.715 sedangkan nilai dari r tabel yaitu 0.378 yang artinya nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari nilai r tabel.
        
        \par
        Kesimpulan : \par
        Maka dapat disimpulkan bahwa responden menyetujui dengan adanya aplikasi pencarian rute SPBU untuk pengiriman bahan bakar minyak dan aplikasi monitoring untuk mobil tangki. \par
        
\section{Simulasi \textit{Haversine Formula}}
Rumus ini cukup akurat untuk sebagian besar perhitungan, juga pengabaian ketinggian bukit dan kedalaman lembah di permukaan bumi.\cite{purmadipta2015sistem} \par

		\begin{equation}\label{eq:1} 
		x = (lon2-lon1) * cos ((lat1+lat2)/2);
		d= sqrt(x*x+y*y)*R
		\end{equation}

		\begin{equation}\label{eq:1} 
		y= (lat2-lat1);
		d= sqrt(x*x+y*y)*R
		\end{equation}

		\begin{equation}\label{eq:1} 
		d= sqrt(x*x+y*y)*R
		\end{equation}

		Keterangan: \par
		x = Longitude (Lintang) \par
		y= Lattitude ( Bujur) \par
		R= Radius Bumi =6371 km \par
		
    \subsection{Perhitungan \textit{Haversine Formula}}
 Berikut perhitungan \textit{Haversine Formula} : 
    % Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[]
\caption{Hasil Perhitungan \textit{Haversine Formula}}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multirow{2}{*}{No} & \multirow{2}{*}{Nama SPBU} & \multicolumn{2}{c|}{ASAL} & \multicolumn{2}{c|}{TUJUAN} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jarak\\ (km)\end{tabular}} \\ \cline{3-6}
                    &                            & Longitude    & Latitude   & Longitude     & Latitude    &                                                                       \\ \hline
1                   & SPBU 34.141.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9338700   & -6,1322010  & 4,5                                                                   \\ \hline
2                   & SPBU 34.141.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9625160   & -6,1073330  & 8,2                                                                   \\ \hline
3                   & SPBU 34.142.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9014440   & -6,1584680  & 2,7                                                                   \\ \hline
4                   & SPBU 34.142.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9246390   & -6,1183160  & 3,9                                                                   \\ \hline
5                   & SPBU 34.142.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8864440   & -6,1528240  & 2,1                                                                   \\ \hline
6                   & SPBU 34.142.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9151800   & -6,1665770  & 4,2                                                                   \\ \hline
7                   & SPBU 34.142.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9161900   & -6,1529500  & 3,2                                                                   \\ \hline
8                   & SPBU 34.142.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9079160   & -6,1289150  & 1,7                                                                   \\ \hline
9                   & SPBU 34.142.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8951050   & -6,1449780  & 1,1                                                                   \\ \hline
10                  & SPBU 34.142.09             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9157010   & -6,1345760  & 2,5                                                                   \\ \hline
11                  & SPBU 34.142.10             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8966170   & -6,1469830  & 1,4                                                                   \\ \hline
12                  & SPBU 34.143.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8829730   & -6,1417180  & 1,4                                                                   \\ \hline
13                  & SPBU 34.143.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8834690   & -6,1108380  & 2,9                                                                   \\ \hline
14                  & SPBU 34.143.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8856910   & -6,1464240  & 1,5                                                                   \\ \hline
15                  & SPBU 34.143.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8736520   & -6,1459850  & 2,5                                                                   \\ \hline
16                  & SPBU 34.143.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8847560   & -6,1100500  & 3,0                                                                   \\ \hline
17                  & SPBU 34.143.10             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8910120   & -6,1357490  & 0,3                                                                   \\ \hline
18                  & SPBU 34.144.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8013530   & -6,1253610  & 10,2                                                                  \\ \hline
19                  & SPBU 34.144.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7962810   & -6,1246180  & 10,8                                                                  \\ \hline
20                  & SPBU 34.144.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7635280   & -6,1386410  & 14,4                                                                  \\ \hline
21                  & SPBU 34.144.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8171350   & -6,1337710  & 8,4                                                                   \\ \hline
22                  & SPBU 34.144.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7921520   & -6,1310710  & 11,2                                                                  \\ \hline
23                  & SPBU 34.144.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8387690   & -6,1335710  & 6,1                                                                   \\ \hline
24                  & SPBU 34.144.09             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7196000   & -6,1072410  & 19,5                                                                  \\ \hline
25                  & SPBU 34.144.12             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8005830   & -6,1070490  & 10,7                                                                  \\ \hline
26                  & SPBU 34.144.13             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8487660   & -6,1456060  & 5,1                                                                   \\ \hline
27                  & SPBU 34.144.14             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8056130   & -6,1301990  & 9,7                                                                   \\ \hline
28                  & SPBU 34.103.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8402510   & -6,1960590  & 9,0                                                                   \\ \hline
29                  & SPBU 34.121.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8151470   & -6,2172740  & 12,6                                                                  \\ \hline
30                  & SPBU 34.121.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8116700   & -6,2924200  & 19,7                                                                  \\ \hline
31                  & SPBU 34.121.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8156950   & -6,2666870  & 17,0                                                                  \\ \hline
32                  & SPBU 34.121.13             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8084810   & -6,2621690  & 17,0                                                                  \\ \hline
33                  & SPBU 34.121.14             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7914730   & -6,2638760  & 18,2                                                                  \\ \hline
34                  & SPBU 34.122.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7783130   & -6,2285230  & 16,4                                                                  \\ \hline
35                  & SPBU 34.122.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7880770   & -6,2080490  & 14,2                                                                  \\ \hline
36                  & SPBU 34.122.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7776630   & -6,2488160  & 18,0                                                                  \\ \hline
37                  & SPBU 34.122.09             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7592210   & -6,2372490  & 18,7                                                                  \\ \hline
38                  & SPBU 34.122.11             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7952030   & -6,2141690  & 14,0                                                                  \\ \hline
39                  & SPBU 34.122.12             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7567060   & -6,2428790  & 19,3                                                                  \\ \hline
40                  & SPBU 34.122.13             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7768850   & -6,2599060  & 18,9                                                                  \\ \hline


\end{tabular}
\end{table}

    % Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multirow{2}{*}{No} & \multirow{2}{*}{Nama SPBU} & \multicolumn{2}{c|}{ASAL} & \multicolumn{2}{c|}{TUJUAN} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jarak\\ (km)\end{tabular}} \\ \cline{3-6}
                    &                            & Longitude    & Latitude   & Longitude     & Latitude    &                                                                       \\ \hline

41                  & SPBU 34.123.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7650410   & -6,2700220  & 20,7                                                                  \\ \hline
42                  & SPBU 34.123.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7813150   & -6,2572680  & 18,4                                                                  \\ \hline
43                  & SPBU 34.123.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7662970   & -6,2580880  & 19,6                                                                  \\ \hline
44                  & SPBU 34.123.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7567540   & -6,2615890  & 20,6                                                                  \\ \hline
45                  & SPBU 34.123.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7603310   & -6,2858370  & 22,3                                                                  \\ \hline
46                  & SPBU 34.123.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7599440   & -6,2705790  & 21,1                                                                  \\ \hline
47                  & SPBU 34.124.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7966660   & -6,2587220  & 17,4                                                                  \\ \hline
48                  & SPBU 34.124.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8510170   & -6,3012910  & 19,1                                                                  \\ \hline
49                  & SPBU 34.124.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7913880   & -6,2822020  & 19,9                                                                  \\ \hline
50                  & SPBU 34.124.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7739930   & -6,2891830  & 21,6                                                                  \\ \hline
51                  & SPBU 34.124.09             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7806780   & -6,3090790  & 23,0                                                                  \\ \hline
52                  & SPBU 34.124.10             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7819830   & -6,3040620  & 22,5                                                                  \\ \hline
53                  & SPBU 34.124.11             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7866760   & -6,2634130  & 18,5                                                                  \\ \hline
54                  & SPBU 34.125.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8381430   & -6,2993290  & 19,3                                                                  \\ \hline
55                  & SPBU 34.125.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8175440   & -6,2800480  & 18,2                                                                  \\ \hline
56                  & SPBU 34.125.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8402810   & -6,3038850  & 19,7                                                                  \\ \hline
57                  & SPBU 34.125.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8118160   & -6,2915840  & 19,6                                                                  \\ \hline
58                  & SPBU 34.125.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8131660   & -6,2952340  & 19,9                                                                  \\ \hline
59                  & SPBU 34.125.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8280150   & -6,2856790  & 18,2                                                                  \\ \hline
60                  & SPBU 34.125.09             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8297310   & -6,2860200  & 18,2                                                                  \\ \hline
61                  & SPBU 34.125.10             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8282720   & -6,2946370  & 19,1                                                                  \\ \hline
62                  & SPBU 34.125.11             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8373700   & -6,2794590  & 17,2                                                                  \\ \hline
63                  & SPBU 34.126.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8300750   & -6,3415510  & 24,0                                                                  \\ \hline
64                  & SPBU 34.126.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8493010   & -6,3151020  & 20,6                                                                  \\ \hline
65                  & SPBU 34.126.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8401590   & -6,3172150  & 21,1                                                                  \\ \hline
66                  & SPBU 34.126.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8408040   & -6,3170740  & 21,1                                                                  \\ \hline
67                  & SPBU 34.126.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8467250   & -6,3089600  & 20,0                                                                  \\ \hline
68                  & SPBU 34.126.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8368110   & -6,3104760  & 20,5                                                                  \\ \hline
69                  & SPBU 34.126.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8311040   & -6,3273890  & 22,5                                                                  \\ \hline
70                  & SPBU 34.126.09             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8124250   & -6,3134690  & 21,8                                                                  \\ \hline
71                  & SPBU 34.126.10             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8110450   & -6,3535400  & 25,9                                                                  \\ \hline
72                  & SPBU 34.126.11             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8017880   & -6,3498400  & 25,9                                                                  \\ \hline
73                  & SPBU 34.127.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8476700   & -6,2697250  & 15,8                                                                  \\ \hline
74                  & SPBU 34.127.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8268570   & -6,2477570  & 14,5                                                                  \\ \hline
75                  & SPBU 34.127.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8425690   & -6,2443100  & 13,4                                                                  \\ \hline
76                  & SPBU 34.127.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8204770   & -6,2402170  & 14,2                                                                  \\ \hline
77                  & SPBU 34.128.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8411640   & -6,2252160  & 11,6                                                                  \\ \hline
78                  & SPBU 34.128.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8443670   & -6,2360260  & 12,5                                                                  \\ \hline
79                  & SPBU 34.128.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8411720   & -6,2251980  & 11,6                                                                  \\ \hline
80                  & SPBU 34.128.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8442340   & -6,2383700  & 12,7                                                                  \\ \hline

\end{tabular}
\end{table}

    % Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multirow{2}{*}{No} & \multirow{2}{*}{Nama SPBU} & \multicolumn{2}{c|}{ASAL} & \multicolumn{2}{c|}{TUJUAN} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jarak\\ (km)\end{tabular}} \\ \cline{3-6}
                    &                            & Longitude    & Latitude   & Longitude     & Latitude    &                                                                       \\ \hline

81                  & SPBU 34.129.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8442560   & -6,2127620  & 10,2                                                                  \\ \hline
82                  & SPBU 34.129.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8223430   & -6,2330930  & 13,4                                                                  \\ \hline
83                  & SPBU 34.111.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8031620   & -6,198145   & 12,2                                                                  \\ \hline
84                  & SPBU 34.113.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7947320   & -6,148612   & 11,0                                                                  \\ \hline
85                  & SPBU 34.114.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8031780   & -6,174231   & 10,9                                                                  \\ \hline
86                  & SPBU 34.114.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7931360   & -6,190058   & 12,7                                                                  \\ \hline
87                  & SPBU 34.114.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8015370   & -6,175633   & 11,1                                                                  \\ \hline
88                  & SPBU 34.115.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7880080   & -6,188886   & 13,1                                                                  \\ \hline
89                  & SPBU 34.115.10             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7692910   & -6,196116   & 15,3                                                                  \\ \hline
90                  & SPBU 34.116.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7533680   & -6,197630   & 17,0                                                                  \\ \hline
91                  & SPBU 34.116.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7487030   & -6,178717   & 16,7                                                                  \\ \hline
92                  & SPBU 34.116.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7604580   & -6,218966   & 17,4                                                                  \\ \hline
93                  & SPBU 34.116.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7517760   & -6,197111   & 17,1                                                                  \\ \hline
94                  & SPBU 34.116.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7602670   & -6,198266   & 16,3                                                                  \\ \hline
95                  & SPBU 34.116.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7298540   & -6,195854   & 19,3                                                                  \\ \hline
96                  & SPBU 34.116.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7634870   & -6,217281   & 17,0                                                                  \\ \hline
97                  & SPBU 34.116.09             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7308700   & -6,219062   & 20,3                                                                  \\ \hline
98                  & SPBU 34.116.10             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7304310   & -6,184097   & 18,8                                                                  \\ \hline
99                  & SPBU 34.117.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7282810   & -6,148827   & 18,3                                                                  \\ \hline
100                 & SPBU 34.117.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7766170   & -6,164046   & 13,3                                                                  \\ \hline
101                 & SPBU 34.117.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7242670   & -6,126104   & 18,7                                                                  \\ \hline
102                 & SPBU 34.117.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7188310   & -6,182649   & 20,0                                                                  \\ \hline
103                 & SPBU 34.117.09             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7390880   & -6,152055   & 17,2                                                                  \\ \hline
104                 & SPBU 34.117.10             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7273930   & -6,169238   & 18,8                                                                  \\ \hline
105                 & SPBU 34.117.11             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7213270   & -6,144523   & 19,1                                                                  \\ \hline
106                 & SPBU 34.117.12             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7448840   & -6,154600   & 16,6                                                                  \\ \hline
107                 & SPBU 34.118.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,6980970   & -6,143038   & 21,6                                                                  \\ \hline
108                 & SPBU 34.118.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,6928110   & -6,158876   & 22,3                                                                  \\ \hline
109                 & SPBU 34.118.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7034630   & -6,130410   & 21,0                                                                  \\ \hline
110                 & SPBU 31.131.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8640380   & -6,1933110  & 7,2                                                                   \\ \hline
111                 & SPBU 34.131.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8754920   & -6,1899970  & 6,4                                                                   \\ \hline
112                 & SPBU 34.131.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8562020   & -6,2025330  & 8,6                                                                   \\ \hline
113                 & SPBU 34.131.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8585240   & -6,2063720  & 8,8                                                                   \\ \hline
114                 & SPBU 34.132.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8755350   & -6,1900080  & 6,4                                                                   \\ \hline
115                 & SPBU 34.132.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9034360   & -6,1794420  & 5,0                                                                   \\ \hline
116                 & SPBU 34.132.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8909470   & -6,1734900  & 4,3                                                                   \\ \hline
117                 & SPBU 34.132.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8871790   & -6,1937420  & 6,6                                                                   \\ \hline
118                 & SPBU 34.132.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8747810   & -6,1966440  & 7,1                                                                   \\ \hline
119                 & SPBU 34.132.09             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8805940   & -6,1927640  & 6,6                                                                   \\ \hline
120                 & SPBU 34.133.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8764480   & -6,2337520  & 11,1                                                                  \\ \hline
121                 & SPBU 34.133.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8743040   & -6,2204270  & 9,7                                                                   \\ \hline
122                 & SPBU 34.133.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8668480   & -6,2319050  & 11,2                                                                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

    % Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multirow{2}{*}{No} & \multirow{2}{*}{Nama SPBU} & \multicolumn{2}{c|}{ASAL} & \multicolumn{2}{c|}{TUJUAN} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jarak\\ (km)\end{tabular}} \\ \cline{3-6}
                    &                            & Longitude    & Latitude   & Longitude     & Latitude    &                                                                       \\ \hline

123                 & SPBU 34.133.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8674720   & -6,2196840  & 9,8                                                                   \\ \hline
124                 & SPBU 34.133.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8622860   & -6,2134300  & 9,4                                                                   \\ \hline
125                 & SPBU 34.134.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9114370   & -6,2470980  & 12,6                                                                  \\ \hline
126                 & SPBU 34.134.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9021380   & -6,2426110  & 12,0                                                                  \\ \hline
127                 & SPBU 34.134.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8991510   & -6,2383220  & 11,5                                                                  \\ \hline
128                 & SPBU 34.134.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9416060   & -6,2155700  & 10,4                                                                  \\ \hline
129                 & SPBU 34.134.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9234900   & -6,2255180  & 10,6                                                                  \\ \hline
130                 & SPBU 34.134.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,7813040   & -6,2572790  & 18,4                                                                  \\ \hline
131                 & SPBU 34.134.09             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9230440   & -6,2256120  & 10,6                                                                  \\ \hline
132                 & SPBU 34.134.10             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9225480   & -6,2373300  & 11,8                                                                  \\ \hline
133                 & SPBU 34.134.12             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8923090   & -6,2292050  & 10,5                                                                  \\ \hline
134                 & SPBU 34.134.13             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8861640   & -6,2218580  & 9,7                                                                   \\ \hline
135                 & SPBU 34.134.14             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8797170   & -6,2264380  & 10,3                                                                  \\ \hline
136                 & SPBU 34.134.15             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9367680   & -6,2270940  & 11,3                                                                  \\ \hline
137                 & SPBU 34.134.16             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9262920   & -6,2276510  & 10,9                                                                  \\ \hline
138                 & SPBU 34.134.17             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8778650   & -6,2348580  & 11,2                                                                  \\ \hline
139                 & SPBU 34.134.19             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9202470   & -6,2419490  & 12,2                                                                  \\ \hline
140                 & SPBU 34.134.20             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8883100   & -6,2388650  & 11,5                                                                  \\ \hline
141                 & SPBU 34.135.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8552260   & -6,2855340  & 17,2                                                                  \\ \hline
142                 & SPBU 34.135.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8630400   & -6,2842550  & 16,9                                                                  \\ \hline
143                 & SPBU 34.135.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8844560   & -6,3017810  & 18,6                                                                  \\ \hline
144                 & SPBU 34.135.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8844720   & -6,2905050  & 17,3                                                                  \\ \hline
145                 & SPBU 34.135.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8719410   & -6,2807820  & 16,4                                                                  \\ \hline
146                 & SPBU 34.135.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8794870   & -6,2852890  & 16,8                                                                  \\ \hline
147                 & SPBU 34.136.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8647380   & -6,2520610  & 13,4                                                                  \\ \hline
148                 & SPBU 34.136.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9087110   & -6,2517090  & 13,1                                                                  \\ \hline
149                 & SPBU 34.136.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8638120   & -6,2570440  & 13,9                                                                  \\ \hline
150                 & SPBU 34.137.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8667340   & -6,2319090  & 11,2                                                                  \\ \hline
151                 & SPBU 34.137.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8668970   & -6,3012900  & 18,7                                                                  \\ \hline
152                 & SPBU 34.137.04             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8652730   & -6,3214970  & 21,0                                                                  \\ \hline
153                 & SPBU 34.137.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8885630   & -6,3661160  & 25,7                                                                  \\ \hline
154                 & SPBU 34.137.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8886180   & -6,3420980  & 23,0                                                                  \\ \hline
155                 & SPBU 34.137.09             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8762600   & -6,3398800  & 22,8                                                                  \\ \hline
156                 & SPBU 34.137.11             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8687040   & -6,2984160  & 18,4                                                                  \\ \hline
157                 & SPBU 34.138.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8883010   & -6,2912790  & 17,4                                                                  \\ \hline
158                 & SPBU 34.138.02             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8965220   & -6,2895810  & 17,2                                                                  \\ \hline
159                 & SPBU 34.138.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8933800   & -6,3155680  & 20,1                                                                  \\ \hline
160                 & SPBU 34.138.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9167610   & -6,3057750  & 19,1                                                                  \\ \hline
161                 & SPBU 34.138.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8756160   & -6,3060130  & 19,1                                                                  \\ \hline
162                 & SPBU 34.138.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8887600   & -6,3320760  & 21,9                                                                  \\ \hline
163                 & SPBU 34.138.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8887480   & -6,3319380  & 21,9                                                                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    
    % Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multirow{2}{*}{No} & \multirow{2}{*}{Nama SPBU} & \multicolumn{2}{c|}{ASAL} & \multicolumn{2}{c|}{TUJUAN} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jarak\\ (km)\end{tabular}} \\ \cline{3-6}
                    &                            & Longitude    & Latitude   & Longitude     & Latitude    &                                                                       \\ \hline
164                 & SPBU 34.139.01             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,8902120   & -6,2116730  & 8,5                                                                   \\ \hline
165                 & SPBU 34.139.03             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9347660   & -6,2045070  & 9,0                                                                   \\ \hline
166                 & SPBU 34.139.05             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9558390   & -6,1998230  & 10,0                                                                  \\ \hline
167                 & SPBU 34.139.06             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9428390   & -6,1700210  & 6,7                                                                   \\ \hline
168                 & SPBU 34.139.07             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9539650   & -6,2076270  & 10,5                                                                  \\ \hline
169                 & SPBU 34.139.08             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9670460   & -6,1898780  & 10,2                                                                  \\ \hline
170                 & SPBU 34.139.09             & 106,8935160  & -6,1351560 & 106,9229500   & -6,2064830  & 8,6                                                                   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

    \subsection{Perbandingan Pengukuran Jarak \textit{Haversine Formula} dengan \textit{Google Maps}}
        
    Berikut Perbandingan Pengukuran Jarak Menggnakan \textit{Haversine Formula} dengan \textit{Google Maps} :
    \begin{enumerate}
    
    \item  Perbandingan Pertama : \par
        Depo Pertamina Plumpang : \par
        Lat1 = -6,1351560 \par 
        lon1 = 106,8935160 \par

        SPBU 34.143.10 : \par
        lat2 = -6,1441470 \par 
        lon2 = 106,8907450 \par
        1 derajat= 0.0174532925 radian , R= Radius Bumi =6371 km \par
        
        Perhitungan manual sebagai berikut: \par
        \begin{verbatim}
LONG = (lon2-lon1) * cos ((lat1+lat2)/2) 
     = (106,8907450-106,8935160)*cos((-6,1351560+(-6,1441470)/2)
     = -0,0027710 * 0,4795391
     = -0,0013288
        \end{verbatim}
         \begin{verbatim}
LAT = (lat2-lat1) 
    = (-6,1441470-(-6,1351560))= -0,0089910 d 
         \end{verbatim}
        
       \begin{verbatim}
d = sqrt (LONG*LONG + LAT*LAT) * R 
  = sqrt((-0,0013288*-0,0013288)+(-0,0089910*-0,0089910))*6371 
  = 1,045638508 / 1 km
       \end{verbatim}
    
    Perbandingan \textit{Haversine Formula} dengan \textit{Google Maps} :
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    {figures/banding1_haver.JPG}}
    \caption{Menggunakan \textit{Haversine Formula}}
    \label{haver}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    {figures/banding1_maps.JPG}}
    \caption{Menggunakan \textit{Google Maps}}
    \label{haver}
    \end{figure}
    
    \item  Perbandingan Kedua : \par
        Depo Pertamina Plumpang : \par
        Lat1 = -6,1351560 , lon1 = 106,8935160 \par

        SPBU 34.142.06 : \par
        lat2 = -6,1599530 , lon2 = 106,9042680 \par
        1 derajat= 0.0174532925 radian \par
        R= Radius Bumi =6371 km \par
        
        Perhitungan manual sebagai berikut: \par
        \begin{verbatim}
LONG = (lon2-lon1) * cos ((lat1+lat2)/2) 
     = (106,9042680-106,8935160)*cos((-6,1351560+(-6,1599530)/2)
     = 0,0107520 * 0,4817168
     = 0,005179419
        \end{verbatim}
        
         \begin{verbatim}
LAT = (lat2-lat1) 
    = (-6,1599530-(-6,1351560))= -0,0247970 d 
         \end{verbatim}
        
       \begin{verbatim}
d = sqrt (LONG*LONG + LAT*LAT) * R 
  = sqrt((0,005179419*0,005179419)+(-0,0247970*-0,0247970))*6371 
  = 3,002614978 / 3 km
       \end{verbatim}
    
    Perbandingan \textit{Haversine Formula} dengan \textit{Google Maps} :
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    {figures/banding2_haver.JPG}}
    \caption{Menggunakan \textit{Haversine Formula}}
    \label{haver}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    {figures/banding2_maps.JPG}}
    \caption{Menggunakan \textit{Google Maps}}
    \label{haver}
    \end{figure}
    
    \item  Perbandingan Ketiga : \par
        Depo Pertamina Plumpang : \par
        Lat1 = -6,1351560 \par 
        lon1 = 106,8935160 \par
        SPBU 34.142.08 : \par
        lat2 = -6,1393200 \par 
        lon2 = 106,8967620 \par
        1 derajat= 0.0174532925 radian , R= Radius Bumi =6371 km \par
        
      
        \begin{verbatim}
LONG = (lon2-lon1) * cos ((lat1+lat2)/2) 
     = (106,8967620-106,8935160)*cos((-6,1351560+(-6,1393200)/2)
     = 0,0032460 * 0,4788502
     = 0,001554348
        \end{verbatim}
        
         \begin{verbatim}
LAT = (lat2-lat1) 
    = (-6,1393200-(-6,1351560))= -0,0041640 d 
         \end{verbatim}
        
       \begin{verbatim}
d = sqrt (LONG*LONG + LAT*LAT) * R 
  = sqrt((0,001554348*0,001554348)+(-0,0041640*(-0,0041640))*6371 
  = 0,585808209 / 0,5 km
       \end{verbatim}
    
    Perbandingan \textit{Haversine Formula} dengan \textit{Google Maps} :
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    {figures/banding3_haver.JPG}}
    \caption{Menggunakan \textit{Haversine Formula}}
    \label{haver}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    {figures/banding3_maps.JPG}}
    \caption{Menggunakan \textit{Google Maps}}
    \label{haver}
    \end{figure}
    
    \item  Perbandingan Keempat : \par
        Depo Pertamina Plumpang : \par
        Lat1 = -6,1351560 \par 
        lon1 = 106,8935160 \par

        SPBU 34.142.04 : \par
        lat2 = -6,1528240 \par 
        lon2 = 106,8864440 \par
        1 derajat= 0.0174532925 radian , R= Radius Bumi =6371 km \par
        \begin{verbatim}
        
LONG = (lon2-lon1) * cos ((lat1+lat2)/2) 
     = (106,8864440-106,8935160)*cos((-6,1351560+(--6,1528240)/2)
     = -0,0070720 * 0,4807495
     = -0,00339986
        \end{verbatim}
        
         \begin{verbatim}
LAT = (lat2-lat1) 
    = (-6,1528240-(-6,1351560))= -0,0176680 d 
         \end{verbatim}
        
       \begin{verbatim}
d = sqrt (LONG*LONG + LAT*LAT) * R 
  = sqrt((-0,00339986*-0,00339986)+(-0,0176680*(-0,0176680))*6371 
  = 2,843123 / 2,8 km
       \end{verbatim}
    
    Perbandingan \textit{Haversine Formula} dengan \textit{Google Maps} :
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    {figures/banding4_haver.JPG}}
    \caption{Menggunakan \textit{Haversine Formula}}
    \label{haver}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    {figures/banding4_maps.JPG}}
    \caption{Menggunakan \textit{Google Maps}}
    \label{haver}
    \end{figure}
    
    \item  Perbandingan Kelima : \par
        Depo Pertamina Plumpang : \par
        Lat1 = -6,1351560 \par 
        lon1 = 106,8935160 \par

        SPBU 34.141.05 : \par
        lat2 = -6,1655900 \par 
        lon2 = 106,8709900 \par
        1 derajat= 0.0174532925 radian , R= Radius Bumi =6371 km \par
        \begin{verbatim}
        
LONG = (lon2-lon1) * cos ((lat1+lat2)/2) 
     = (106,8709900-106,8935160)*cos((-6,1351560+(--6,1655900)/2)
     = -0,0225260 * 0,4824644
     = -0,010867992
        \end{verbatim}
        
         \begin{verbatim}
LAT = (lat2-lat1) 
    = (-6,1655900-(-6,1351560))= -0,0304340 d 
         \end{verbatim}
         
       \begin{verbatim}
d = sqrt (LONG*LONG + LAT*LAT) * R 
  = sqrt((-0,010867992*-0,010867992)+(-0,0304340*(-0,0304340))*6371 
  = 4,201674392 / 4,2 km
       \end{verbatim}
    
    Perbandingan \textit{Haversine Formula} dengan \textit{Google Maps} :
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
    {figures/banding5_haver.JPG}}
    \caption{Menggunakan \textit{Haversine Formula}}
    \label{haver}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
    {figures/banding5_maps.JPG}}
    \caption{Menggunakan \textit{Google Maps}}
    \label{haver}
    \end{figure}
    
    \end{enumerate}

Dari hasil perhitungan \textit{manual haversine formula} dan \textit{Google Maps} dapat di simpulkan sebagai berikut :

\begin{table}[]
\caption{hasil perbandingan \textit{Haversine} dan \textit{Google Maps}}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
No & Asal                     & Tujuan         & Haversine & Google Maps & Selisih \\ \hline
1  & Depot Pertamina Plumpang & SPBU 34.143.10 & 1 km      & 1,1 km      & 100 m   \\ \hline
2  & Depot Pertamina Plumpang & SPBU 34.142.06 & 3 km      & 3,1 km      & 100 m   \\ \hline
3  & Depot Pertamina Plumpang & SPBU 34.142.08 & 0,5 km    & 0,6 km      & 100 m   \\ \hline

4  & Depot Pertamina Plumpang & SPBU 34.141.05 & 4,2 km    & 4,2 km      & 0 m     \\ \hline
5  & Depot Pertamina Plumpang & SPBU 34.141.07 & 12 km    & 13 km      & 1 km     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

    Dari perbandingan antara \textit{haversine formula} dengan \textit{google maps} bahwa menggunakan \textit{haversine formula} lebih dekat daripada \textit{google maps}. Selisih dari perbandingan tersebut pada jarak dekat 100 m dan jarak jauh 1 km. 

\section{Pengujian \textit{Blackbox}}
    Bagian ini menjelaskan lingkup keseluruhan dari perencanaan pengujian. Dari sejumlah (kebutuhan) yang akan di uji, akan dibuatkan pengelompokannya dan selanjutnya dijadikan beberapa tabel sebagai hasil pengujian untuk setiap kelas uji.\par 
    Pada bagian identifikasi dan rencana pengujian menggunakan SKPL (Spesifikasi Kebutuhan Perangkat Lunak) dan PUPL (Perencanaan Uji Perangkat Lunak). \textit{Black Box Testing} adalah pengujian yang memfokuskan pada kebutuhan fungsional. Pengujian ini memperbolehkan \textit{software engineer} menurunkan sejumlah \textit{input} yang ditujukan untuk menguji kebutuhan fungsional dari suatu program.
    
    \subsection{Identifikasi dan Perencanaan Pengujian}
        Gambar \ref{pengujian} adalah Identifikasi dan Perencanaan Pengujian.
        
        \begin{figure}[ht]
    	\centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    	{figures/pengujian.JPG}}
    	\caption{Identifikasi dan Perencanaan Pengujian}
    	\label{pengujian}
    	\end{figure} 
    
    \subsection{Hasil Uji Lingkungan Aplikasi}	
        Gambar \ref{uji_lingkungan} adalah Hasil Uji Lingkungan Aplikasi.
        
        \begin{figure}[ht]
    	\centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    	{figures/uji_lingkungan.JPG}}
    	\caption{Hasil Uji Lingkungan Aplikasi}
    	\label{uji_lingkungan}
    	\end{figure} 